惡過黑社會？

惡過黑社會？

25,035

《古惑仔3之隻手遮天》海報

浸會大學學生「佔領」語文中心那段片，我前晚臨睡前，點看了網上較完整的版本，該是director's cut。藍絲網頁和正義化身的「方向報」，皆大字宣傳為「惡過黑社會」，我一看即異常亢奮，以為是浩南、山雞、大天二，左手西瓜刀，右手水喉通，由語文中心一路殺落浸會醫院。現實是：我看五分鐘就睡着了。

我看到的劇情是：人頭湧湧的辦公室，多數人在圍觀一個男學生跟一個女老師爭論，他要求她公開普通話試評分準則，老師答沒收到指示，利申自己教英文，「唔會judge普通話老師嘅工作」。有路人甲學生說，你不能話事，找個話事人來吧，老師答找不到，你自己找。雙方纏夾不清，拗了一輪，男學生氣上心頭，爆了句震驚十三億人的粗口，「你話唔X回應」（粵語題一： X代表什麼字？答對，表示你思想污穢）。完。

事實只有一個，但角度可以很多。有道德的長輩，往往把注意力放在助語詞「X」上，這是一個角度；《環球時報》的角度，把事件定性為「去中國化」，跟「港獨」沆瀣一氣。但對花生友來說，最合理的角度應該是：回水！要「惡過黑社會」，情節對白應該是：學生殺入語文中心，一腳踢翻枱椅，陳浩南舉中指指着老師：「你，拎張評分表出嚟！」老師說：「收唔到order喎。」陳浩南說：「你唔係大佬，咁叫你大佬出嚟。」「我搵唔到大佬，你咁把炮咪自己搵囉。」山雞呢個moment忍不住爆了：「你老味玩嘢呀，打X佢！」（粵語題二： X代表什麼字？答對，表示你思想極度污穢）此時學生一擁而上，尖叫聲此起彼落……

至少是這樣才叫「惡過黑社會」，否則你不但欺騙長者（如我），更侮辱了黑社會。當然，除了「粗口」、「港獨」和「回水」外，另一角度是「校政」。查浸大網頁，標明語文中心主任是那位英文女教師，普通話組也由她主管。常識題：既然答不到學生，她找個答得到的老師來，不就解決嗎？考公開試，評分標準不是機密，否則如何操卷？現在考試肥了七成人，學生覺得不明不白，校方該主動解釋準則才對，難道又學人大常委，玩「一言九鼎」？老師的應對差，但學生無禮，也是不爭的事實，為此而模糊了焦點，對事情無助。少年，聽老人家勸一句，誠心向老師致歉──她們畢竟只是系統一部分──然後繼續打大佬，方為上策。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
狗年運程（四） (左丁山)

下一則
「拱」得惡俗，只好貼金 (李碧華)